%@P:exocorcp
%@Dif:3
Le tableau ci-dessous donne la répartition des élèves de 4\ieme\ selon
le nombre de livres empruntés au C.D.I. durant un mois.
\[
\begin{tabularx}{12cm}{|X|c|c|c|c|c|c|}
\hline
Nombre de livres&0&1&2&3&4&5\\
\hline
Effectifs&37&27&39&18&10&4\\
\hline
Fréquences en \% (arrondies au centième)&&&&&&\\
\hline
Angles arrondis au degré entier&&&&&&\\
\hline
\end{tabularx}
\]
\begin{myenumerate}
\item Combien y-a-t-il d'élèves en 4\ieme\ dans ce collège ?
\item
\begin{enumerate}
\item Combien d'élèves empruntent au moins 3 livres ?
\item Combien d'élèves empruntent moins de 2 livres ?
\end{enumerate}
\item Complète la ligne des fréquences.
\item Construis le diagramme circulaire des fréquences. On complétera
  la ligne des angles du tableau et on prendra 4~cm pour le rayon
  du cercle.
\end{myenumerate}
%@Correction:
\begin{myenumerate}
  \item $37+27+39+18+10+4=135$ élèves.
  \item 
    \begin{enumerate}
    \item $18+10+4=32$ élèves empruntent au moins 3 livres.
    \item $37+27=64$ élèves empruntent moins de 2 livres.
    \end{enumerate}
  \item
\[
\begin{tabularx}{17cm}{|X|c|c|c|c|c|c|}
\hline
Nombre de livres&0&1&2&3&4&5\\
\hline
Effectifs&37&27&39&18&10&4\\
\hline
Fréquences en \% (arrondies au centième)&$\dfrac{\strut37}{135}\approx\opdiv*{37}{135}{a}{b}\opround{a}{2}{a}\opprint{a}$&$\dfrac{27}{135}=\opdiv*{27}{135}{a}{b}\opround{a}{2}{a}\opprint{a}$&$\dfrac{39}{135}\approx\opdiv*{39}{135}{a}{b}\opround{a}{2}{a}\opprint{a}$&$\dfrac{18}{135}\approx\opdiv*{18}{135}{a}{b}\opround{a}{2}{a}\opprint{a}$&$\dfrac{10}{135}\approx\opdiv*{10}{135}{a}{b}\opround{a}{2}{a}\opprint{a}$&$\dfrac{4}{135}\approx\opdiv*{4}{135}{a}{b}\opround{a}{2}{a}\opprint{a}$\\
\hline
Angles arrondis au degré entier&$\dfrac{\strut37\times360}{135}\approx\opmul*{37}{360}{a}\opdiv*{a}{135}{a}{b}\opround{a}{0}{a}\opprint{a}$&$\opmul*{27}{360}{a}\opdiv*{a}{135}{a}{b}\opround{a}{0}{a}\opprint{a}$&$\opmul*{39}{360}{a}\opdiv*{a}{135}{a}{b}\opround{a}{0}{a}\opprint{a}$&$\opmul*{18}{360}{a}\opdiv*{a}{135}{a}{b}\opround{a}{0}{a}\opprint{a}$&$\opmul*{10}{360}{a}\opdiv*{a}{135}{a}{b}\opround{a}{0}{a}\opprint{a}$&$\opmul*{4}{360}{a}\opdiv*{a}{135}{a}{b}\opround{a}{0}{a}\opprint{a}$\\
\hline
\end{tabularx}
\]
\end{myenumerate}
%@Commentaire: Donné en DM. Permet de revoir les notions de 6\ieme-5\ieme.